{
  "metadata": {
    "exam_type": "108",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51120"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共20題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "海巡隊值日室獲報我國漁船於淡水西北方 32 浬處與大陸漁船發生漁事\n糾紛,經通報線上巡防艇前往現場,3 位登檢人員登上該大陸漁船後,\n該陸船卻加速航往 270 度方向。(每小題 10 分,共 20 分)\n①此時巡防艇及登檢人員如何應處?\n②海巡隊應如何通報及應處?",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "氣象預報:臺灣北部海面東北風,風速 6 m/sec,海象 5-7 級。在彭佳嶼\n西南方 3.5 浬處,有散裝木材船發出求救訊號,有一船員落海漂流。在\n距離案發時間 20 分鐘後,如你是:(每小題 10 分,共 20 分)\n①首先抵達現場搜救的巡防艇艇長,現場僅一艘巡防艇,而且後續支援\n的巡防艇因海象關係約需 3 小時後到達,在日間目視良好狀況下艇長\n如何操作船舶,以扇型模式搜救?\n②如發現落海人員進行撈救部署時,如何控制船舶與落海者接觸,以順\n利將人員救返巡防艇,實施緊急救護?",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "三",
      "type": "essay",
      "stem": "你是勤指中心值日官,某日接到通報:有水上摩托車車隊約十餘輛,未\n經主管機關核准,由臺灣本島駕駛水上摩托車到馬祖離島,行文海巡署\n協助海上安全戒護。基於安全考量及防範未然,勤指中心當日海上勤務\n如何有效部署?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "颱風即將來襲,海巡人員到岸邊勸釣客儘速返家,以免被湧浪捲走。釣客反嗆你:颱風現在臺灣 海峽北側海域,這裡吹北風,海在西邊,湧浪不會捲到我!你應該讓他瞭解,在同一海域湧浪的 方向和當時的風向是?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "相同",
        "B": "垂直",
        "C": "相反",
        "D": "無關"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "禽流感期間,巡防艇於海上巡邏時登檢漁船,登檢小組回報該漁船艙內有大批走私禽鳥,下列作 為何者優先?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "立即將艙內禽鳥取出清點",
        "B": "先行穿著防護裝備再清艙",
        "C": "通報衛生單位派員檢疫",
        "D": "通知動植物防檢局到場處理"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於林口外海距岸5.6浬處登檢我國籍漁船,發現該船所申請僱用的中國大陸籍船員正從事 漁撈作業,應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "帶返調查並由海巡機關依漁業法裁罰",
        "B": "帶返調查並將調查結果移請漁政機關裁罰",
        "C": "帶返調查並將相關卷證移請地檢署偵辦",
        "D": "發給檢查紀錄表,並提醒注意航行及作業安全"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員於桃園竹圍西北方 43 浬,處理本國籍漁船與中國大陸籍漁船漁事糾紛,海巡人員登檢 大陸漁船後,該船強行載走3名海巡人員,並持續往中國大陸平潭方向航行。嗣後海巡人員於海 峽中線以西17浬(距大陸平潭17浬)處成功攔截該大陸漁船,遂將該船及船上大陸地區人民帶 返調查,後續應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "因其並非在中華民國領域內犯罪,對於本案無管轄權,故予以放行",
        "B": "應受我國法律之處罰,將調查結果移請地檢署偵辦",
        "C": "將調查結果移請漁業署依漁業法裁罰",
        "D": "直接由海巡機關依違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例相關規定裁罰"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員勤務執行範圍多元廣闊,巡防艦或巡護船在海上巡邏,發現一艘美國船舶有下列何種行 為時,應進行登檢取締?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "在我國領海內無害通過",
        "B": "在我國鄰接區內任意停船",
        "C": "在我國專屬經濟海域內發生印尼籍船員殺傷美國籍輪機長",
        "D": "在中西太平洋公海捕撈鯨豚類生物"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艦執行臺日海域護漁勤務,發現1艘我國籍漁船在我國暫定執法線第1點及第2點外海域作 業,下列處置何者為宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "航至該漁船旁保護其安全,避免被日本公務船扣押",
        "B": "以無線電聯繫漁船宣導政府護漁原則",
        "C": "該漁船已違反行政法規,函送漁業主管機關處分",
        "D": "該漁船已違反刑事法規,移送司法機關偵辦"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員於嘉義縣布袋漁港港區範圍內發現民眾佈放漁網捕撈水產動植物,應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "蒐證調查並將相關卷證移請漁港主管機關處理",
        "B": "因非屬海巡機關權責,通知漁政機關依其權責辦理",
        "C": "因不妨礙港區作業及安全,無庸處理",
        "D": "查明該處所若已公告開放民眾垂釣,則不予處理"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法等相關規定,下列何者不是海巡人員應執行的檢查工作?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "入出海岸管制區的檢查、管制",
        "B": "航行船舶有違法之虞時進行登臨檢查",
        "C": "船舶出港時進行適航性檢查",
        "D": "船舶進港時進行安全檢查"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艇巡邏發現外國籍遊艇在翡翠灣停泊,優先採取的作為為何?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "廣播請求離開",
        "B": "登艇實施檢查",
        "C": "實施監控蒐證",
        "D": "請航政機關處理"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "勤務指揮中心值勤官,因有民眾落海仍於黃金搜救 72 小時期間內,調派巡防艇執行搜救任務, 另通報空勤總隊直昇機協助搜尋,此時民眾通報於轄區內三浬近岸有商船排放污油,下列那種處 置最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "通報線上搜救巡防艇前往取締",
        "B": "通報岸際岸巡單位前往岸際蒐證取締",
        "C": "通報搜救直昇機立即前往取締",
        "D": "通報空勤總隊另派飛機前往蒐證"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艇登檢CT2漁船,發現魚艙有七尾海豚屍體,該巡防艇應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "帶回隊部進行偵訊,並製作筆錄後放行",
        "B": "製作相關紀錄文書後放行,並繼續巡邏勤務",
        "C": "帶回隊部製作偵訊筆錄後,移送漁業機關處置",
        "D": "帶回隊部製作偵訊筆錄後,移送檢察機關處置"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "巡護九號船在執行「中西太平洋漁業委員會(WCPFC)」公海登臨檢查作業時,於規劃巡護的 D區公海內,發現紐西蘭籍漁船可能有違規行為,下列何者最正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "在 WCPFC所指定公海上之所有他國籍漁船均可登檢",
        "B": "除非發現重大違規,相關檢查作為必須在4小時內完成",
        "C": "船長若欲與該國漁船管理當局聯絡,宜暫予制止",
        "D": "若登檢查獲該漁船非法轉載漁獲,則可立即開立處分書予以沒入"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艇於宜蘭外海5浬處巡邏時,發現一艘CT2漁船正進行拖網捕魚,該巡防艇應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "繼續執行預定巡邏勤務",
        "B": "準備蒐證設備進行蒐證",
        "C": "命令該船停船進行登檢",
        "D": "鳴警笛並以擴音器勸離"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡隊勤務指揮中心接獲通報,在所轄海域發生船舶海事糾紛,巡防艇趕赴案發海域,艇長首應 如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "確認為通報船舶",
        "B": "製作其訪談筆錄",
        "C": "勸兩造雙方和解",
        "D": "逕行拍照後驅離"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "擬定搜救範圍的方式是以遇險處為中心,幾浬為半徑,畫一個圓圈,作外圍之正方形為搜索水域?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "5浬",
        "B": "10浬",
        "C": "15浬",
        "D": "20浬"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "某年冬天,新竹近海表層海溫僅約攝氏7度,有位不會游泳的釣客在該處不慎落海,雖穿救生衣 但未著任何禦寒衣物,在海面漂流,若當時正值退潮,海面無風,海流速度約1節,則在預期最 長存活時間內,該釣客最可能漂至落海位置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "南方4浬處",
        "B": "北方4浬處",
        "C": "南方3浬處",
        "D": "北方3浬處"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艦執行南沙海域巡邏勤務,航行中水線下各艙間之水密艙門,應保持何種狀態?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "接近菲律賓海域時關閉",
        "B": "航行及錨泊中均須關閉",
        "C": "於夜間18時後必須打開",
        "D": "天氣炎熱時需通風打開"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艇於颱風過境後恢復正常巡邏勤務,此時海上又下起大雨,視線不佳,發現巡防艇已駛進有 大量漂流物海域,為避免俥葉誤擊漂流木,下列處置何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "儘量快速通過",
        "B": "緩緩倒俥離開",
        "C": "慢俥左右側進",
        "D": "以大舵角壓舵"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艦巡航時發現冷凍庫溫度過高,當值輪機員檢查冷凍裝置時發現:冷媒通過液體指示鏡時有 大量氣泡;膨脹閥有明顯的嘶嘶聲;調大膨脹閥開度後,吸氣壓力仍無法上升。當值輪機員可判 斷冷凍裝置有何問題?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "膨脹閥處發生冰塞",
        "B": "系統冷媒嚴重不足",
        "C": "過濾器因過髒堵塞",
        "D": "膨脹閥因異物堵塞"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "某海巡隊隊員投書分署長信箱,表示該隊勤務編排不公,分隊長等資深同仁均集中選擇連續假期 編排輪休,為滿足勤務需求與執勤安全,並符合各級巡防艇最低服勤人數之規定,導致排擠基層 同仁於重要節慶的放假情形,你擔任編排勤務之分隊長,應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "於重要節慶日,編排最低服勤人力較少之20噸艇,可增加休假人數",
        "B": "重新調整各分隊輪休基準,幹部平均分配輪休,優先讓同仁休假",
        "C": "核算人力,報請分署徵調其他隊人力短期支援,放寬每日休假人數",
        "D": "調整部署於重要節日採守勢勤務,減少巡邏班次,以增加放假人數"
      }
    }
  ],
  "year": 108,
  "category": "水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察學系\\108年\\水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
